【港聞專題】搶口罩 無工開 疫情擊破市民生活

【港聞專題】搶口罩 無工開
疫情擊破市民生活

武漢肺炎對港人日常生活的影響，比逆權運動還要來得劇烈。由起居到工作，由出行到購物，以至一呼一吸，生活每一個環節都變得不再尋常。本報以問卷形式訪問了中產區、基層區的街坊以及網民，了解港人的日常生活如何受疫情影響。結果顯示，港人平均只有不足三星期的口罩存量，而基層家庭的口罩存量更明顯比中產少。工作方面，有兩成受訪者已停工甚至失業。

記者：關冠麒 鄭祉愉
攝影：黃耀興

在酒樓工作，家住土瓜灣的陳先生，由於工作太困身，根本無法抽身排隊買口罩，只曾路經五金舖為家人買一人一副護目鏡，餘下不足十個口罩只會留給年邁的母親使用，並會「用滾水消毒」再重用一兩次。自己日常外出就用廚房紙和釘書釘自製紙口罩，「兩、三分鐘就整到個…防護能力唔夠都冇辦法，聽天由命」。

深水埗劏房戶陳先生一家五口，近日只剩不足廿個口罩，於是全家開始重用。即使口罩已開始變薄，他仍照蔣麗芸的教導放在蒸盤用蒸氣消毒後，加張紙巾就再用數天，「我都明白會破壞口罩結構，熱力點都有啲效啩…返工唔戴口罩人哋都行遠啲」。自稱月入僅一萬的他近日更開始被迫放無薪假，收入再少一大半。

種種不合理的現象，在嚴峻疫情下都變成日常。記者本月中旬分別在黃埔、太古兩個傳統中產區，以及深水埗、觀塘兩個基層區進行現場問卷調查，再以網上問卷，收集武漢肺炎疫潮對港人日常的影響，共完成163份有效問卷。結果，讓人心酸。

基層口罩存貨少 花數千元購消毒用品

疫境之下，口罩已成生活必需品，而且供應短缺，人人數口罩度日，排隊撲、上網搶，都是日常活動。問卷嘗試了解港人使用和購買口罩的習慣和現況。結果顯示，以每人每日用一個口罩計，每戶的口罩存量平均僅足夠使用20.4日，即在三星期內耗盡。每人平均最長用接近一小時排隊買口罩，當中有人曾以炒價購入外科口罩，平均最貴高達8.4元一個。

調查結果亦反映貧富差距帶來的抗疫能力不均問題。深水埗、觀塘的受訪者口罩存量平均只得17.2日，較總平均值少3.9日，更較黃埔、太古的受訪者平均少5.3日。基層受訪者中，接近五成將在兩星期內耗盡口罩存貨，有多過一個月存貨的只得一成。相反在中產區，有近三成受訪者擁有逾一個月存貨。貧、富區在排隊買口罩的時間上亦有明顯差別，深水埗、觀塘的受訪者平均用76分鐘排口罩，但黃埔、太古的受訪者則平均用54分鐘，少近三成。

觀塘街坊林女士一家五口存有兩盒口罩，全靠兒子通宵排隊13小時才買到。普通口罩飆升至250元一盒，她批評「美其名香港價，其實海鮮價」，但只能無奈承受，也曾買過35元一個韓國口罩給母親，加上搶購消毒用品，已花數千元。

出動豬嘴濾罐 對病毒憂慮升級

武漢肺炎至今感染數萬人，在港確診個案勢突破70大關，在外科口罩短缺的情況下，有人將防護裝備「升級」，慳口罩同時加強防疫。問卷訪問了受訪者擁有的防護裝備，當中有27.6%人擁有護目鏡或平光眼鏡，而擁有防毒面罩和濾罐亦有13.5%。

深水埗街坊莫先生雖有充足口罩，但近日外出都full gear，護目鏡配「豬嘴」，純為感覺更安全。他曾擔心出街會好異相，但亦很快習慣，「你生命受威脅嘅時候，外觀仲緊要咩？」他亦發現，防毒面罩和濾罐均陸續斷貨，部份價格已被抬高三至五成。今年十八歲的譚同學為了幫家中兩個有長期病患的老人家慳口罩，早前亦以約二百元買入防毒面罩，「佢哋唔用豬嘴，咁我用，讓（口罩）畀佢哋」，奈何他所用的濾棉需每周更換，近日亦被炒貴，家中只剩最後一個。

【被迫放無薪假 收入及消費欲大減】

武漢肺炎蔓延，社區感染個案越爆越多，香港瀰漫一片恐慌，日常生活及工作均大受影響。本報問卷結果顯示，約一半人曾搶購消毒用品，兩成人收入減少，雖然病毒無分貧富，基層區明顯比中產區更不滿政府。

疫情嚴峻，造成恐慌，處處缺乏生活用品， 一半人曾搶購消毒用品。觀塘街坊林女士過年時已走訪多個藥房及超市，「藥房仲多人過金舖，離晒譜」。她搶購消毒用品、紙巾、糧油食品及衞生巾，連同口罩，共計花費數千元，加入搶購潮只因超市缺貨，憂心「冇得用點算」，相當無奈，「講到啲菌咁危險，貴都要買㗎啦」。

「佢哋（家中長者）唔用豬嘴，咁我用，讓（口罩）畀佢哋。」

「有個行家本身做動作指導，呢段時間都要去做茶餐廳。」

窮區八成半人 反對民居設隔離措施

調查結果反映有四成人在家工作，另有近兩成人收入減少。彭先生在酒店工作，近月入住率跌剩一成，被迫一周放兩三天無薪假，公司預告下月需放更多，收入大減。黃先生從事影劇幕後製作，大量工作被取消，數月間將損失約十萬元收入。

結果亦顯示，九成港人大幅減少出外消費及娛樂，不過貧富區亦有明顯差別。林女士從事飲食業，仍需每天上班，恐公共交通工具傳播風險高，選擇步行至工作地點。太古居民楊太已退休，平均一周外出兩三次，仍定期探望兒子，由私家車接載。

同受社區感染威脅，富區有五成人接受民居附近設隔離措施，窮區居民則高達八成五人反對，對政府明顯更為不滿。林女士憂心人口密度高，「梗係唔接受啦，沙士嗰陣都冇，又唔見佢喺禮賓府隔籬（廢棄港中醫院）整個隔離區」。許先生家住太古，接受附近有隔離營，「都係為大家着想……香港你話畀我聽邊個地方遠離民居？」

不論貧富，均指政府抗疫不力，約六成人認為強制隔離措施無效，高達九成人要求全面封關。東區頻頻出現多宗確診個案，楊太痛斥政府「無能、廢、好反感」，封關「十個窿有三個冇封到」，香港人只能「靠自己，惟有少啲出街」。

【83年恐慌 引爆盲搶炎】

【話你知】

年過五旬的香港人，對於「盲搶炎」這種風土病，應該不會陌生。上一次是03年沙士「盲搶鹽」，再遠一點，80年代香港前途談判期間亦曾現搶購潮，一度令超市貨架空空如也。能否制止瘋搶潮，就看管治者的能力與公信力。

80年代在《成報》工作的資深傳媒人鄭明仁記得，時任英國首相戴卓爾夫人82年在人民大會堂外失足後，港人便處於人心虛怯的狀態。由於每次中英會談都在密室進行，外人只靠會面後的數十字聲明猜度會談發展，「次次都係『坦率交換咗意見』，模稜兩可，做新聞只能用字數、形容詞嚟估，如果冇講『有益』、『有建設性』就大鑊喇」。當時港人長期處於「世界末日」前夕的情緒，「最驚解放軍揮軍南下，斷水斷糧」。

83年9月24日「黑色星期六」，港元大幅貶值，由1美金對6.5港元，跌至1對9.6，港人的恐慌情緒隨即引爆，「家庭主婦湧到超市，主力搶米、油、罐頭。嗰時超市唔多，好快就搶晒。」鄭明仁說，當時更曾有謠傳指港幣會被拒收。港英政府反應迅速，翌日將最優惠利率由13厘提高至16厘挽救港元匯價，更在短短三星期內推出聯繫匯率制度，穩定價格同時穩定民心。

■記者關冠麒

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

林鄭：原來便利店冇口罩賣